---
label: Работа с сессией сценария по HTTP API
order: -130
---

В этой статье мы рассмотрим как можно внутри сценария можно обрабатывать пользовательские запросы из внешних систем.

Запущенный сценарий может обрабатывать запросы извне по [HTTP API](https://app.swaggerhub.com/apis/lazychaser/tunnels_public_api/1.0.0#/default/get_tunnelSessions__sessionId_). Вы можете получить все переменные запущенного сценария, а также отправить запрос с параметрами, который сценарий может обработать и вернуть результат.

## Как это работает { #how-it-work- http-api }

 - Пользователь запускает сценарий, создается новая сессия
 - Пользователю отправляется ссылка на внешний сервис, в параметре передается переменная `@{tunnelSessionHash}` — это код сессии
 - Внешний сервис по коду сессии может получить данные сессии (в том числе и все [пользовательские переменные](../variables/custom_variables))
 - Сценарий переходит на шаг, который ждет внешние запросы
 - Внешний сервис с помощью HTTP API делает HTTP запрос к сценарию с указанием кода внешнего запроса и опциональных параметров
 - Если сценарий ждет этот запрос, он выполняется, а после его выполнения, новое состояние сценария возвращается в ответ на HTTP запрос внешней системе

## Как получить данные сессии { #how-to-get-session-data }

Данные можно получить по коду сессии с помощью вот такого запроса:

```
GET https://m.bot-marketing.com/api/public/tunnelSessions/:session_id
```

В ответ будет возвращено состояние сессии, вот самые интересные поля:

```
client.name // имя клиента
client.phone // телефон клиента
statusName // статус сессии (active &mdash; активна, ended &mdash; завершена, все остальное &mdash; код ошибки)
variables // все переменные
```

Более подробное описание в [схеме API](https://app.swaggerhub.com/apis/lazychaser/tunnels_public_api/1.0.0#/default/get_tunnelSessions__sessionId_).

!!!
Не стоит в переменные сохранять логины, пароли или любую другую чувствительную информацию.
!!!

## Запросы к сценарию { #tunnel-requests }

Чтобы к сценарию можно было делать запросы, нужно, чтобы он находился на шаге, который ждет внешние запросы. По сути, это то же самое, что и ждать входящее от клиента. Чтобы добавить запрос, выберите вот этот пункт в меню шага:

![](../../static/images/tunnel-requests.png)

Затем нужно заполнить название запроса и код:

![](../../static/images/tunnel-requests2.png)

Код запроса не обязателен. Вы сможете вызвать этот запрос и по его названию. Вот так выглядит шаг с разными запросами:

![](../../static/images/tunnel-requests3.png)

### Как отправить запрос { #how-to-send-a-request }

Чтобы отправить запрос, нужно вызывать вот такой HTTP запрос:

```
POST https://m.bot-marketing.com/api/public/tunnelSessions/:session_id/request
code=add&params[task]=My new task
```

С помощью этого запроса можно отправить запрос “Добавить запись” (по коду `add`) с параметром `task`, который в сценарии можно достать из такой переменной: `@{externalRequest.task}`. Чтобы использовать параметры в условиях, нужно выбрать в списке “Внешний запрос” и в поле “Название параметра” ввести имя параметра.

После того как сценарий обработает этот запрос, в ответ будет возвращено новое состояние сессии с таким же форматом данных, что и в предыдущем запросе.

!!!
Если вам неважно состояние после запроса и/или вы не хотите ждать обработки запроса, то передайте параметр returnResponse=0
!!!

### Когда сценарий возвращает ответ { #when-the-tunnel-returns-a-response }

Ответ возвращается в следующих случаях:

 - Сценарий завершил работу или был остановлен
 - Сценарий дошел до шага с задержкой перехода

!!!
Между началом и концом обработки запроса не должно быть шагов с задержкой, потому что в этом случае сценарий вернет текущее состояние в ответ на HTTP запрос, не дойдя до конца обработки запроса
!!!

!!!
Если какой-то внутренний сценарий, который был запущен синхронно, дойдет до шага с задержкой, то в ответ на запрос будет возвращена ошибка `inner_session_forced_exit`
!!!

!!!
Есть ограничение на время обработки запроса. Оно динамическое и может отличаться на разных аккаунтах. Не стоит превышать 10 секунд на обработку.
!!!

### Возможные ошибки { #possible-mistakes }

 - `not_expecting_requests` — сценарий не ждет внешних запросов (т.е. не находится на шаге с заданными внешними запросами)
 - `request_not_matched` — сценарий не ждет указанный запрос (неверный код запроса)
 - `inner_session_forced_exit` — запущенный синхронно сценарий перешел в некорректное состояние
 - `session_not_active` — сессия уже завершена
 - `request_conditions_not_met` — запрос не соответствует условиям

### Рекомендации по разработке интерфейса { #interface-design-guidelines }

Передачу кода сессии сценария в интерфейс можно рассматривать как аутентификацию пользователя. У этого интерфейса есть свой адрес, на который пользователь может зайти не переходя в мессенджер. А также аутентификация может “истечь”, то есть сценарий завершится. Такие варианты обязательно нужно учитывать при разработке интерфейса.

Мы рекомендуем создавать специальную страницу, на которой пользователю будет предложено перейти в мессенджер, если пользователь перешел на страницу не из мессенджера (читай — без кода сессии) или сценарий уже завершился (`statusName != 'active'`). На этой странице можно просто разместить кнопку на запуск сценария, либо использовать [скрипт для обработки кнопок](../../mlp/widget) (в таком случае получится захватывать доп. параметры).

Также при первом переходе пользователя из мессенджера имеет смысл сохранить этот код в `localStorage` или `cookie` на стороне интерфейса и при повторном входе на сайт код сессии можно восстановить. В таком случае пользователю не придется повторно переходить в мессенджер, если он, к примеру, свернул браузер.